\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\graphicspath{{./imgs/}}
\begin{document}

\title{Implementaci\'on de Modelos de Clasificaci\'on para la Predicci\'on de Riesgos Crediticios\\}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Lucas Ramos, Jhamir}
\IEEEauthorblockA{\textit{Facultad de Ciencias e Ingenier\'ia} \\
\textit{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}\\
San Miguel, Lima \\
arturo.lucas@pucp.edu.pe}
\and
    \IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} Reyes Burga, Andrea}
    \IEEEauthorblockA{\textit{Facultad de Ciencias e Ingenier\'ia} \\
    \textit{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}\\
    San Miguel, Lima \\
    andrea.reyes@pucp.edu.pe}
\and
    \IEEEauthorblockN{3\textsuperscript{rd} Espinoza Concha, Kaytlin}
    \IEEEauthorblockA{\textit{Facultad de Ciencias e Ingenier\'ia} \\
    \textit{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}\\
    San Miguel, Lima \\
    kaytlin.espinoza@pucp.edu.pe}
\and
    \IEEEauthorblockN{4\textsuperscript{th} Guzm\'an Tito, Jhair}
    \IEEEauthorblockA{\textit{Facultad de Ciencias e Ingenier\'ia} \\
    \textit{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}\\
    San Miguel, Lima \\
    jhair.guzmant@pucp.edu.pe}
}

\maketitle


\section{Introducci\'on}
En el contexto de cr\'editos bancarios es importante que el prestamista  (banco) eval\'ue las solicitudes de pr\'estamo seg\'un el perfil del  prestatario (solicitante) para as\'i tomar una mejor decisi\'on acerca de  la aprobaci\'on del cr\'edito o no.

La evaluaci\'on del perfil del prestatario puede realizarse tomando en  consideraci\'on datos como la edad, situaci\'on econ\'omica, prop\'osito del cr\'edito, etc, para que finalmente cada persona sea clasificada de acuerdo  a un tipo de riesgo los cuales pueden ser : 

\begin{itemize}
\item No riesgosa (good risk) : mayor probabilidad de que el prestatario si pague el pr\'estamo, lo que se traduce en ganancias para el banco. 
\item Riesgosa (bad risk)  : mayor probabilidad de que el prestatario no pague el pr\'estamo, lo que se traduce en p\'erdidas para el banco. 
\end{itemize}

El presente informe se enfoca en el an\'alisis y uso de t\'ecnicas aplicadas para el dise\~no, implementaci\'on y evaluaci\'on de algoritmos de aprendizaje de m\'aquina haciendo uso  del conjunto de datos 'German Credit Risk' con el objetivo de predecir la existencia de un riesgo crediticio de acuerdo al perfil de un conjunto de prestatarios.
 
El objetivo principal de este informe es aplicar y comparar distintas t\'ecnicas de Machine Learning como modelos de clasificaci\'on en una tarea de clasificaci\'on sobre un conjunto de datos brindado. En base a los modelos implementados, se realizar\'a una comparaci\'on entre los resultados de cada uno de estos con el objetivo de concluir cu\'al de ellos fue el que obtuvo un mayor desempe\~no.  Por otro lado, se obtendr\'an los atributos m\'as influyentes del conjunto de datos que  determinen el resultado de la asignaci\'on de cr\'edito lo que ayudar\'a a obtener conclusiones acerca de c\'omo influyen los par\'ametros en la optimizaci\'on y comportamiento de los modelos de clasificaci\'on.

\section{Estado del arte}

Los art\'iculos revisados utilizaron el mismo conjunto de datos para el problema por lo que fueron \'utiles como una gu\'ia de c\'omo se estructura un proyecto de aplicaci\'on de modelos de clasificaci\'on.

\subsection{Ar\'iculo 1: Maintaining the Integrity of the Specifications}

\textbf{An\'alisis de las caracter\'isticas}

La primera fase del proyecto es realizar una revisi\'on de los tipos de datos que se tienen, la cantidad de nulos y cantidad de clases que hay por cada caracter\'istica. 
En la segunda fase se pas\'o a una revisi\'on detallada por cada caracter\'istica, obteniendo la cantidad de datos clasificados como cr\'edito riesgoso y no riesgoso para cada una de sus clases, y comparando la cantidad solicitada de cr\'edito por cada clase seg\'un si se hab\'ia dividido en cr\'edito riesgoso o no riesgoso. Luego tambi\'en se realizan otro tipos de comparaciones combinando las caracter\'isticas como edad con cuenta bancaria, tipo de vivienda con tipo de trabajo, entre otras.\newline

\textbf{Modelos empleados}

Primero realiza una comparaci\'on entre varias modelos, entre los cuales est\'an el KNN, el Decision Tree, Random Forest,  Logistic Regression. Compara estos modelos empleando sus caracter\'isticas base y realiza un boxplot donde obtiene que el mejor modelo de los mencionados anteriormente ser\'ia decision tree.  
Segundo decide cambiar caracter\'isticas como max\_depth, n\_estimators, ma\_features en el modelo de Random Forest para mejorar el resultado.\newline

\textbf{Aporte}

El aporte obtenido de este art\'iculo es la forma de evaluar las caracter\'isticas para entender c\'omo influyen cada una de ellas en la clasificaci\'on del cr\'edito como riesgoso o no riesgoso. 

\subsection{Art\'iculo 2: German Credit Analysis, A Risk Perspective}

\textbf{Descripci\'on de las caracter\'isticas}

La primera fase del proyecto es ver los datos, que variables son num\'ericas o categ\'oricas y que columnas tienen valores nulos. 
En la segunda fase realiz\'o un an\'alisis por tipo de grupo: an\'alisis por sexo, an\'alisis por edad (crea grupo categ\'oricos) y an\'alisis de riqueza (analiza las cuentas corrientes)  para poder ver c\'omo estas caracter\'isticas contribuyen al riesgo de los pr\'estamos otorgados a los clientes. 
En la tercera fase analiza los pr\'estamos de alto y bajo riesgo para poder encontrar patrones que puedan describir alg\'un tipo de correlaci\'on con los valores de salida. Tambi\'en, en esta fase, explora los prop\'ositos de los pr\'estamos para ver qu\'e prop\'ositos son los que tienen m\'as probabilidades de generar mayor riesgo
En la cuarta y \'ultima fase realiza su modelo predictivo.\newline

\textbf{Aporte}

El aporte obtenido de este art\'iculo es el an\'alisis de las caracter\'isticas, nos ayud\'o a tener una mejor noci\'on de las caracter\'isticas que podr\'ian ser las m\'as influyentes. \newline

\section{Dise\~no del experimento}

\subsection{Descripci\'on de los atributos}

La informaci\'on del conjunto de datos pertenece a personas que pretenden adquirir un cr\'edito bancario y son clasificados seg\'un el riesgo como bueno o malo. Los atributos encontrados en el archivo son los siguientes: 

\begin{itemize}
\item Edad: Est\'a en el rango de 19-75 a\~nos.
\item Sexo: Puede ser femenino o masculino.
\item Trabajo: Es el tipo de trabajo que realiza la persona.

    \begin{itemize}
    \item 0: La persona realiza un trabajo no cualificado y no es residente. 
    \item 1: La persona realiza un trabajo no cualificado y es residente. 
    \item 2: La persona realiza un trabajo cualificado. 
    \item 3: La persona realiza un trabajo altamente cualificado.
    \end{itemize}
\item Alojamiento: Puede ser propio, rentado o gratis (programa del gobierno).
\item Cuenta de ahorro: Puede ser un monto peque\~no, moderado,grande, muy grande.
\item Cuenta corriente: Puede ser un monto peque\~no, moderado y grande.
\item Cantidad de cr\'edito: Est\'a en la moneda del pa\'is (DM - Deutsch Mark).
\item Duraci\'on: Est\'a registrado en meses. 
\item Raz\'on: Puede ser por carros, muebles/equipos, radio/televisi\'on, reparos, - usos dom\'esticos, educaci\'on,negocios, vacaciones/otros.  
\item Riesgo: Determina si el cr\'edito prestado es de riego o no. Puede ser bueno o malo.\newline
\end{itemize}

\textbf{Clasificaci\'on de los atributos}

De acuerdo a la informaci\'on brindada se obtuvo que los datos se organizan de la siguiente manera seg\'un su tipo: 

\begin{itemize}
\item Cardinal: Edad, Cantidad de cr\'edito, Duraci\'on.
\item Binario: Sexo, Riesgo.
\item Nominal: Trabajo, Alojamiento, Cuenta de ahorro, Cuenta corriente, Raz\'on.\newline
\end{itemize}

\textbf{Cantidad de datos en cada atributo}

De acuerdo a la informaci\'on del conjunto de datos se obtuvieron los siguientes resultados con respecto a cada atributo. 


\begin{itemize}
\item Edad: 			        \hspace{65pt}1000
\item Sexo: 			        \hspace{66pt}1000
\item Trabajo: 		            \hspace{56pt}1000
\item Alojamiento:		        \hspace{37pt}1000
\item Cuenta de ahorro:	        \hspace{17pt}817
\item Cuenta corriente:	        \hspace{20pt}606
\item Cantidad de cr\'edito:      \hspace{11pt}1000
\item Duraci\'on:		            \hspace{55pt}1000
\item Raz\'on:			        \hspace{67pt}1000
\item Riesgo:                   \hspace{60pt}1000\newline
\end{itemize}

\subsection{Metodolog\'ia}

\textbf{Estrategia para datos faltantes}

Mediante la evaluaci\'on del conjunto de datos se ha notado que existen atributos que tienen informaci\'on faltante (Cuenta de ahorro, Cuenta corriente), estos datos faltantes podr\'ian llevar a nuestros modelos a inconsistencias y clasificaciones err\'oneas por lo cual se ha optado por utilizar una t\'ecnica de administraci\'on de datos faltantes descrita el en articulo Handling Missing Values in Machine Learning (Georgios Drakos) que consiste en llenar los datos faltantes con la moda de la clase, en este caso las modas de cada clase con datos faltantes son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Cuenta de ahorro: “Little” 
    \item Cuenta corriente: “Little”\newline
\end{itemize}

\includegraphics[scale=0.62]{imgs/datos_nulos.png}\newline

\textbf{Procesamiento de la Informaci\'on}

De los 9 atributos mencionados anteriormente, se decidi\'o eliminar el atributo “Sexo” pues no se consideraba importante en la evaluaci\'on del riesgo y pod\'ia influir en la decisi\'on de manera err\'onea.

\textbf{Separaci\'on de la informaci\'on en entrenamiento y validaci\'on}

Con el objetivo de evitar problemas como el overfitting y poder estimar con mayor veracidad la correctitud de nuestros modelos de clasificaci\'on, se utiliz\'o un m\'etodo de splitting que consiste en la divisi\'on del conjunto de datos.

Primero dividimos toda la informaci\'on en conjuntos llamados “X” e “Y” donde “X” tendr\'a los atributos del 1-8  y “Y” tendr\'a el atributo target que ser\'ia Riesgo. Luego, con el objetivo de entrenar y luego validar nuestros modelos de clasificaci\'on, se realiza la separaci\'on de “X” e “Y” en dos subconjuntos, uno de ellos servir\'a para el entrenamiento de los modelos de clasificaci\'on y el otro para la validaci\'on de los resultados, estos subconjuntos se describen a continuaci\'on:

\begin{itemize}
    \item Tama\~no de la informaci\'on de entrenamiento: 700 x 8 
    \item Tama\~no de la informaci\'on de validaci\'on: 300 x 8\newline
\end{itemize}

\textbf{M\'etodos empleados}

como se mencion\'o anteriormente, para la realizaci\'on de la tarea de clasificaci\'on se utiliz\'o principalmente tres m\'etodos Logistic Regression, Random Forest y KNN los cuales se describen a continuaci\'on.\newline

\textit{Logistic Regression}

Se usar\'a este modelo porque es un clasificador para problemas donde el target es de clase binaria y las variables de entrada tienen diferentes clases. A continuaci\'on se muestran algunos de los par\'ametros m\'as relevantes para este modelo de clasificaci\'on.

random\_state = 7 que es la semilla del generador de n\'umeros pseudoaleatorios para usar cuando se barajan los datos.
solver = "liblinear" que es el algoritmo a utilizar en el problema de optimizaci\'on y liblinear es una buena opci\'on para peque\~nos conjuntos de datos.\newline

\textit{Random Forest}

Se usar\'a este modelo porque utiliza m\'ultiples Decision Trees, previene el overfitting y sirve para problemas de clasificaci\'on. A continuaci\'on se muestran algunos de los par\'ametros m\'as relevantes para este modelo de clasificaci\'on.

criterion = ’gini’  nos ayuda a saber cu\'an diversos est\'an los datos. 
max\_depth = 10  que fue un valor elegido arbitrariamente. 
n\_estimators = 50  que tambi\'en fue un valor elegido arbitrariamente.
n\_jobs = -1 
random7\_state = 7

Despu\'es se demostr\'o que los valores elegidos para los argumentos max\_depth y n\_estimators fueron los correctos para el Random Forest, ya que se puede apreciar que el score de la data de entrenamiento se aproxima a 1 a partir de una profundidad de 15.\newline

\includegraphics[scale=0.18]{imgs/random_forest_scores.png}

\textit{Clasificaci\'on KNN}

Se usar\'a este modelo porque es simple de implementar, es intuitivo, clasifica la nueva informaci\'on seg\'un los registros que conoce, se adapta seg\'un la nueva informaci\'on que va obteniendo y sirve para problemas de clasificaci\'on. A continuaci\'on se muestran algunos de los par\'ametros m\'as relevantes para este modelo de clasificaci\'on. \newline
n\_neighbors = 17 \newline
p = 3\newline

El primer par\'ametro se escogi\'o al comparar la cantidad de vecinos con la que se obten\'ia el mejor score sin llegar al overfitting. El mejor score obtenido fue con 17 vecinos.

\includegraphics[scale=0.38]{imgs/knn_scores.png}

El segundo par\'ametro se refiere a la ecuaci\'on para hallar la distancia, siendo en este caso la distancia de Minkowski.\newline

\subsection{Experimentaci\'on y resultados}\label{AA}

\textbf{Reproducci\'on de resultados reportados en un art\'iculo cient\'ifico anterior}

El art\'iculo Predicting Credit Risk escrito por Leonardo Ferreira realiza una comparaci\'on entre varios modelos de clasificaci\'on como son KNN, Random Forest, Logistic Regression, GaussianNB, etc, pero ahora nos centraremos en estas tres primeras.  

\includegraphics[scale=0.65]{imgs/boxplot.png}

Se puede notar que de acuerdo a los resultados obtenidos por dicho autor, Logistic Regression es el clasificador que obtiene los mejores resultados pero estos aun asi no obtienen resultados \'optimos, pues obtienen una exactitud por debajo del 50\%, esto a pesar de que el autor realiza el m\'etodo de KFold. \newline

\textbf{Resultados de nuestro modelo - Comparaci\'on entre los modelos empleados}

Logistic Regression:\newline
Logistic Regression train SCORE: 0.71\newline
Logistic Regression test  SCORE: 0.71\newline

Random Forest:\newline
Random Forest Classifier train SCORE: 0.94\newline
Random Forest Classifier test  SCORE: 0.70\newline

KNN:\newline
K-Nearest Neighbors train SCORE: 0.7085714285714285\newline
K-Nearest Neighbors test  SCORE: 0.71\newline

Despu\'es de evaluar los modelos, se realiza una comparaci\'on del score de los tres modelos obteniendo un mejor resultado con el modelo de KNN; pero como solo se ha probado con una forma de partici\'on de la data, se realiza Cross Validation, Matriz de confusi\'on y AUC ROC para obtener un resultado m\'as completo.\newline

\textbf{Cross Validation (K-FOLDS)}

En este caso, se usar\'a un split de 8-folds para obtener un n\'umero considerable en las evaluaciones que realizar\'a cada modelo y para obtener una mejor descripci\'on de este tipo de evaluaci\'on se realiz\'o un Boxplot.\newline

Logistic Regression:\newline
Average CV score LogisticRegression    : 0.704\newline

Random Forest:\newline
Average CV score RandomForestClassifier: 0.720\newline

KNN:\newline
Average CV score KNeighborsClassifier  : 0.698\newline

\includegraphics[scale=0.5]{imgs/cv_models.png}

Como se aprecia en la imagen, el modelo Random Forest Classifier ahora es el de mayor score, puesto que antes se indicaba al KNN como el mejor.\newline

\textbf{Matriz de confusi\'on}

En este caso, se busca obtener el modelo que realiza una mejor clasificaci\'on para la clase Bad Risk en riesgo, ya que se presentan menos registros clasificados con dicha clase en la data. \newline

\textit{Logistic Regression}\newline
\includegraphics[scale=0.63]{imgs/LR_matriz.png}

% \includegraphics[scale=0.5]{imgs/confusion_matrix_LOGISTIC REGRESSION_V.png}

\textit{Random Forest}\newline
\includegraphics[scale=0.63]{imgs/Random_matriz.png}

\textit{K-Nearest Neighbors}\newline
\includegraphics[scale=0.63]{imgs/knn_matriz.png}

Al observar estas tres im\'agenes, los tres modelos no logran clasificar correctamente a los que pertenecen a la categor\'ia de Bad Risk.\newline

\textbf{Curva ROC}\newline
Luego se realiz\'o una Curva Roc donde se compara a los tres modelos.\newline
\includegraphics[scale=0.35]{imgs/roc_curve.png}

Comparando las AUC de cada modelo de clasificaci\'on, RandomForest es quien clasifica mejor a la data entregada, y KNeighbors es el modelo que menor lo realiza correctamente.\newline

\textbf{Atributos m\'as influyentes}\newline

\textit{Logistic Regression}

\includegraphics[scale=0.5]{imgs/logistic_regression_feature_importance.png}

Como se puede apreciar en el gr\'afico, los atributos m\'as influyentes son Saving accounts y Purpose.\newline

\textit{Random Forest}

Este modelo otorga la facilidad de obtener los grados de importancia de cada atributo de la data con la que ha sido entrenado.

\includegraphics[scale=0.5]{imgs/random_forest_feature_importance.png}

Como se puede observar en el gr\'afico, los atributos m\'as influyentes son Credit amount, Age, Duration y Purpose.\newline

\textit{K-Nearest Neighbors}

En este caso, no se puede determinar qu\'e atributos son los m\'as influyentes debido a que este modelo es un clasificador "perezoso", no construye el modelo expl\'icitamente, por lo que se optar\'a por analizar a este modelo con los atributos influyentes comunes en los dos modelos anteriores.\newline


\textbf{Comparaci\'on de l\'inea base y resultados propios}

En la l\'inea base utilizada que es el art\'iculo escrito por Leonardo Ferreira:
El modelo con mejores resultados es el Logistic Regression, despu\'es el Random Forest y luego est\'a el KNN. 
En cambio,en los resultados propios el modelo con mejores resultados es el Random Forest y despu\'es el Logistic Regression.
Lo que resulta igual es que entre los tres modelos el que tiene peores resultados es el KNN.

\subsection{Discusi\'on} 

\textbf{Interpretaci\'on de los resultado obtenidos}\newline
Al realizar una primera evaluaci\'on, el modelo con que se obten\'ia un mejor resultado era KNN. El problema es que cuando se eval\'ua con una sola forma de divisi\'on no se puede optar como mejor ese clasificador, porque el mejor clasificador debe ser independiente de la partici\'on de los datos en entrenamiento y prueba. 

Los resultados obtenidos en Cross Validation son obtenidos al evaluar los modelos con diferentes particiones de la data. De esto se obtuvo como mejor modelo al Random Forest Classifier y hubo una diferencia un poco m\'as grande con el score del Logistic Regression. Esto es posible pues al obtener varios Decision Tree que utilizan diferentes caracter\'isticas de la data se eval\'ua cu\'ales de ellas ayudan a obtener un mejor resultado y se les da mayor importancia. As\'i mismo, al utilizarlos con diferentes grupos de entrenamiento, se logra obtener un m\'as alto score pues se realiza un estudio m\'as variado donde con ciertas particiones se lograr\'ian mejores resultados.

Los resultados obtenidos con la matriz de confusi\'on ayudan a evaluar con qu\'e tipo de datos se realizan m\'as errores, es decir, con los datos clasificados como “Good Risk” o como “Bad Risk”. En este caso, en los tres modelos se obtienen m\'as errores con Bad Risk por el hecho que hay menos datos en esta clasificaci\'on, por lo que no se saben muchas caracter\'isticas que evaluar\'ian a un nuevo dato como “Bad Risk”. Por otro lado, los tres modelos logran clasificar de manera correcta a la mayor\'ia de datos clasificados como “Good Risk” pues hay m\'as datos de este grupo en el grupo de entrenamiento. 

Los resultados de la curva roc realizada muestran que Random Forest clasifica mejor a la data entregada, y KNN es el modelo que mejor lo realiza correctamente. Por lo que el clasificador con mayor sensibilidad ser\'ia el Random Forest.

En conclusi\'on el Random Forest ser\'ia el mejor clasificador para este problema pues es el que mejores resultados ha obtenido en los m\'etodos usados. 

Identificaci\'on y visualizaci\'on de ejemplos en los que tienen dificultad los modelos ensayados. ¿A qu\'e se podr\'ia atribuir?

Como ya se describi\'o con anterioridad existen datos con valor nulo (account), los cuales tienen un impacto notable en los resultados de nuestros clasificadores, ya que estos tienen una importancia mayor en algunos algoritmos como Random Forest y Knn , por lo que al rellenar estos espacios con datos como la media o moda puede ocurrir ciertas imprecisiones en el resultado de los clasificadores. 

Por otro lado tambi\'en cabe resaltar que de acuerdo a las estad\'isticas del conjunto de datos se puede notar que existe una cantidad mucho mayor de Good Risk en comparaci\'on a los Bad Risk, lo cual produce que en general los algoritmos clasifiquen de mejor manera a los datos que pertenecen a la clasificaci\'on de  Good Risk, mientras que para Bad Risk existe un rendimiento menor.

\subsection{Conclusiones y trabajos futuros}
Las primeras conclusiones obtenidas fueron acerca de la data observada:

Se concluye que de los 9 atributos disponibles, el atributo Sexo no se considera necesario ya que crea una “partici\'on” err\'onea de la data, es decir que s\'i hablamos en el contexto de cr\'editos bancarios, el sexo no influye en absoluto por lo cual debe ser descartado.

Se concluye que el atributo Trabajo est\'a representado como entero pero se le considera como categ\'orico porque representa el tipo de trabajo que realiza la persona.


\subsection{Conclusiones para trabajos futuros}
Se concluye que para trabajos futuros para realizar mejores evaluaciones de los modelos, se utilicen estrategias como Cross Validation, Curva Roc y Matriz de confusi\'on. As\'i se obtendr\'ian resultados m\'as reales y se podr\'ia obtener el mejor modelo para el caso evaluado.\newline

\subsection{Referencia}

\textbf{Predicting Credit Risk}\newline  
Leonardo Ferreira \newline
https://www.kaggle.com/kabure/predicting-credit-risk-model-pipeline\newline

\textbf{Credit Risk Data}\newline
https://www.kaggle.com/patelfaiz007/credit-risk-data\newline

\textbf{Predicting Credit Risk Model Pipeline}\newline
Leonardo Ferreira\newline 
https://www.kaggle.com/kabure/predicting-credit-risk-model-pipeline\newline

\textbf{Credit Risk Analysis Eda }\newline
Thiago Panini\newline
https://www.kaggle.com/thiagopanini/credit-risk-analysis-eda-full-pipeline\newline

\textbf{plot.ly}\newline
https://plot.ly/create/\newline

\textbf{Handling Missing Values In Machine Learning Part 1}\newline
Georgios Drakos\newline
https://towardsdatascience.com/handling-missing-values-in-machine-learning-part-1-dda69d4f88ca\newline

\end{document}
